\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{sbc-template}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}

% -------------------------------------------------------
% Metadados do artigo
% -------------------------------------------------------
\title{Análise de Sensibilidade Aplicada à Avaliação de Riscos\\
       em Portfólios de Investimentos}

\author{Anna Julia Lucas de Almeida\inst{1}}

\address{
  Departamento de Ciência da Computação (DCC) \\
  Universidade Federal de Juiz de Fora (UFJF) \\
  Juiz de Fora -- MG -- Brasil
  \email{almeidaannajulia@gmail.com}
}

\begin{document}

\maketitle

% -------------------------------------------------------
% Resumo
% -------------------------------------------------------
\begin{abstract}
This paper presents a Decision Support System (DSS) for investment risk analysis
using Sensitivity Analysis. The system simulates market fluctuation scenarios — ranging
from -20\% to +20\% — and evaluates their impact on a portfolio composed of Brazilian
financial assets, including stocks, fixed income, and real estate investment trusts (REITs).
The application, developed in Python with a Streamlit interface, calculates the portfolio
value, individual asset impact, weighted return and risk, and generates automated
allocation recommendations. The results demonstrate that portfolios with high concentration
in volatile assets show significant sensitivity to market downturns, reinforcing the
importance of diversification.
\end{abstract}

\begin{resumo}
Este artigo apresenta um Sistema de Apoio à Decisão (SAD) para análise de risco em
investimentos por meio de Análise de Sensibilidade. O sistema simula cenários de
oscilação de mercado — de -20\% a +20\% — e avalia o impacto sobre um portfólio
composto por ativos financeiros brasileiros, incluindo ações, renda fixa e fundos
imobiliários. A aplicação, desenvolvida em Python com interface Streamlit, calcula o
valor do portfólio, o impacto individual por ativo, o retorno e o risco ponderados, e
gera recomendações automáticas de alocação. Os resultados evidenciam que portfólios com
alta concentração em ativos voláteis apresentam sensibilidade significativa a quedas de
mercado, reforçando a importância da diversificação.
\end{resumo}

% -------------------------------------------------------
% 1. Introdução
% -------------------------------------------------------
\section{Introdução}

A gestão eficiente de um portfólio de investimentos requer ferramentas que permitam
ao investidor antecipar os riscos associados às variações do mercado financeiro.
Oscilações macroeconômicas, crises setoriais e movimentos especulativos podem provocar
perdas expressivas em carteiras mal diversificadas, tornando a análise de risco um
componente essencial na tomada de decisão \cite{markowitz1952}.

Os Sistemas de Apoio à Decisão (SAD) representam uma categoria de sistemas de informação
projetados para auxiliar tomadores de decisão em situações complexas e semiestruturadas
\cite{power2002}. No contexto financeiro, um SAD pode integrar modelos analíticos, bases
de dados e interfaces interativas para facilitar a compreensão do comportamento de uma
carteira diante de diferentes cenários.

A Análise de Sensibilidade é uma técnica de modelagem analítica que permite avaliar
como variações nos parâmetros de entrada afetam os resultados de um modelo. Aplicada
a portfólios de investimentos, ela possibilita simular cenários de alta e queda nos
preços dos ativos e mensurar o impacto dessas variações no valor total da carteira
\cite{saltelli2008}. Essa abordagem é classificada como análise \textit{what-if}
estruturada, em que o analista define intervalos de variação e observa a resposta do
modelo.

O \textbf{objetivo geral} deste trabalho é desenvolver um SAD interativo para análise
de risco de investimentos utilizando Análise de Sensibilidade. Os \textbf{objetivos
específicos} são: (i) construir uma carteira simulada com ativos financeiros brasileiros;
(ii) implementar a análise de sensibilidade para cenários de variação de -20\% a +20\%;
(iii) calcular indicadores de retorno e risco do portfólio; (iv) gerar recomendações
automáticas de alocação com base nos resultados obtidos.

% -------------------------------------------------------
% 2. Metodologia
% -------------------------------------------------------
\section{Metodologia}

\subsection{Base de Dados Simulada}

Dada a necessidade de uma solução independente de conexão à internet, foi construída
uma base de dados sintética e realista, representando o portfólio de um investidor
pessoa física brasileiro. O arquivo \texttt{portfolio\_simulado.csv} contém oito
ativos com os seguintes campos: código do ativo, nome, classe, quantidade, preço atual,
retorno esperado anual, volatilidade estimada anual e perfil de risco.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Composição do Portfólio Simulado}
\label{tab:portfolio}
\begin{tabular}{llllrr}
\toprule
\textbf{Ativo} & \textbf{Classe} & \textbf{Risco} & \textbf{Ret. Esp.} & \textbf{Vol.} & \textbf{Participação} \\
\midrule
PETR4          & Ação            & Alto    & 18\%  & 35\% & $\approx$19\% \\
VALE3          & Ação            & Alto    & 15\%  & 30\% & $\approx$26\% \\
ITUB4          & Ação            & Médio   & 12\%  & 22\% & $\approx$26\% \\
BBDC4          & Ação            & Médio   & 10\%  & 20\% & $\approx$10\% \\
MGLU3          & Ação            & Alto    & 25\%  & 55\% & $\approx$12\% \\
TESOURO\_SELIC & Renda Fixa      & Baixo   & 10,65\% & 1\%  & $\approx$46\% \\
HGLG11         & FII             & Médio   & 9\%   & 12\% & $\approx$20\% \\
XPML11         & FII             & Médio   & 8,5\% & 14\% & $\approx$11\% \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Os valores de volatilidade foram baseados em estimativas históricas de ativos
equivalentes no mercado brasileiro. Os preços e retornos esperados foram calibrados para
refletir condições de mercado plausíveis para 2026.

\subsection{Cenários de Sensibilidade}

Foram definidos sete cenários predefinidos, além de um controle manual via \textit{slider}
interativo (Tabela \ref{tab:cenarios}). A escolha desses intervalos busca cobrir desde
crises moderadas até rallies de mercado expressivos.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Cenários de Análise de Sensibilidade}
\label{tab:cenarios}
\begin{tabular}{lr}
\toprule
\textbf{Cenário}      & \textbf{Variação} \\
\midrule
Queda Forte           & $-20\%$ \\
Queda Moderada        & $-10\%$ \\
Queda Leve            & $-5\%$  \\
Neutro                & $0\%$   \\
Alta Leve             & $+5\%$  \\
Alta Moderada         & $+10\%$ \\
Alta Forte            & $+20\%$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Modelagem Matemática}

O preço simulado de cada ativo $i$ no cenário de variação $v$ é calculado como:

\begin{equation}
  P_i^{\text{sim}} = P_i^{\text{atual}} \times (1 + v \cdot \beta_i)
  \label{eq:preco}
\end{equation}

onde $\beta_i = 1{,}0$ para ações e fundos imobiliários e $\beta_i = 0{,}05$ para
renda fixa, refletindo a baixa correlação desses títulos com as oscilações de bolsa.

O valor simulado de cada posição é:
\begin{equation}
  V_i^{\text{sim}} = Q_i \times P_i^{\text{sim}}
  \label{eq:valor}
\end{equation}

O retorno do cenário é:
\begin{equation}
  R_{\text{cenário}} = \frac{\sum V_i^{\text{sim}} - \sum V_i^{\text{ini}}}{\sum V_i^{\text{ini}}}
  \label{eq:retorno}
\end{equation}

O retorno esperado ponderado e o risco ponderado do portfólio são calculados como:
\begin{equation}
  \bar{R} = \sum_{i} w_i \cdot r_i, \quad \sigma_p = \sum_{i} w_i \cdot \sigma_i
  \label{eq:ponderados}
\end{equation}

onde $w_i$ é a participação percentual e $r_i$ e $\sigma_i$ são o retorno esperado e
a volatilidade do ativo $i$, respectivamente.

\subsection{Implementação}

O sistema foi desenvolvido em Python 3.11, utilizando as bibliotecas Pandas
\cite{pandas2020} para manipulação de dados, NumPy para operações numéricas, Plotly
para visualizações interativas e Streamlit para a interface web. O projeto é executado
localmente, sem dependência de APIs externas, garantindo funcionamento completo em
ambientes sem conexão à internet.

% -------------------------------------------------------
% 3. Resultados e Discussões
% -------------------------------------------------------
\section{Resultados e Discussões}

\subsection{Composição e Indicadores Iniciais}

O valor total do portfólio simulado é de aproximadamente R\$~63.000,00. O retorno
esperado ponderado é de 11,2\% ao ano, e o risco médio ponderado (volatilidade) é de
10,6\% ao ano. O Tesouro Selic representa a maior parcela individual da carteira
($\approx$46\%), o que confere uma âncora defensiva ao portfólio.

\subsection{Comportamento nos Cenários Simulados}

A Tabela \ref{tab:resultados} sintetiza o impacto financeiro nos principais cenários.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Impacto nos Diferentes Cenários de Mercado}
\label{tab:resultados}
\begin{tabular}{lrr}
\toprule
\textbf{Cenário}  & \textbf{Ganho/Perda (R\$)} & \textbf{Retorno (\%)} \\
\midrule
Queda Forte (-20\%)   & $-$R\$ 6.800    & $-$10,8\% \\
Queda Moderada (-10\%)& $-$R\$ 3.400    & $-$5,4\%  \\
Queda Leve (-5\%)     & $-$R\$ 1.700    & $-$2,7\%  \\
Neutro (0\%)          & R\$ 0           & 0,0\%     \\
Alta Leve (+5\%)      & $+$R\$ 1.700    & $+$2,7\%  \\
Alta Moderada (+10\%) & $+$R\$ 3.400    & $+$5,4\%  \\
Alta Forte (+20\%)    & $+$R\$ 6.800    & $+$10,8\% \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Observa-se uma relação aproximadamente linear entre a variação de mercado e o impacto
no portfólio, resultado esperado da modelagem proporcional adotada. A amortização
promovida pelo Tesouro Selic é evidente: uma queda de 20\% no mercado de renda variável
resulta em apenas 10,8\% de perda na carteira total.

\subsection{Impacto por Ativo}

O ativo VALE3 apresentou o maior impacto absoluto em cenários extremos, devido à
combinação de preço elevado e quantidade significativa na carteira. Já o MGLU3,
embora de alta volatilidade esperada, tem menor impacto absoluto em função do seu
preço unitário reduzido.

O Tesouro Selic praticamente não sofre impacto em nenhum cenário, confirmando seu
papel como ativo defensivo e âncora da estabilidade do portfólio.

\subsection{Análise de Risco e Recomendações}

Os indicadores do sistema identificaram dois aspectos relevantes:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Concentração moderada em renda variável:} aproximadamente 54\% do
    portfólio está alocado em ações e FIIs. Em cenários de queda moderada (-10\%),
    a perda fica em torno de 5,4\%, o que é considerável para um perfil conservador.
  \item \textbf{Boa diversificação entre setores:} a presença de empresas de setores
    distintos (energia, mineração, financeiro, varejo e imobiliário) reduz o risco
    idiossincrático.
\end{itemize}

O sistema recomenda, para o perfil simulado, manter a proporção atual de renda fixa
e considerar a redução da exposição ao MGLU3, dado seu elevado índice de volatilidade
(55\% a.a.).

% -------------------------------------------------------
% 4. Conclusão
% -------------------------------------------------------
\section{Conclusão}

Este trabalho desenvolveu um Sistema de Apoio à Decisão interativo para análise de
risco em investimentos, utilizando a Análise de Sensibilidade como metodologia central.
O sistema permite ao investidor visualizar o comportamento do seu portfólio sob
diferentes cenários de mercado, identificar os ativos mais sensíveis às oscilações e
receber recomendações automáticas de alocação.

Os resultados demonstram que a presença de ativos de renda fixa no portfólio atua como
fator de estabilização, reduzindo significativamente o impacto de quedas de mercado.
O SAD desenvolvido cumpre seu papel de apoiar a tomada de decisão ao tornar visível e
quantificável o risco associado a diferentes composições de carteira.

Como limitações, destaca-se a adoção de um modelo de risco simplificado, que não
considera a correlação entre ativos (matriz de covariâncias). Trabalhos futuros poderão
incorporar a Teoria Moderna de Portfólio de Markowitz \cite{markowitz1952}, simulações
de Monte Carlo e o cálculo do Value at Risk (VaR) para uma análise mais completa e
precisa do risco de portfólio.

% -------------------------------------------------------
% Referências
% -------------------------------------------------------
\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{referencias}

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{markowitz1952}
MARKOWITZ, H. Portfolio selection.
\textit{The Journal of Finance}, v. 7, n. 1, p. 77--91, 1952.

\bibitem{power2002}
POWER, D. J. Decision support systems: concepts and resources for managers.
Westport: Quorum Books, 2002.

\bibitem{saltelli2008}
SALTELLI, A. et al. \textit{Global Sensitivity Analysis: The Primer}.
Chichester: John Wiley \& Sons, 2008.

\bibitem{damodaran2012}
DAMODARAN, A. \textit{Investment Valuation: Tools and Techniques for Determining
the Value of any Asset}. 3. ed. Hoboken: Wiley Finance, 2012.

\bibitem{pandas2020}
McKINNEY, W. Data structures for statistical computing in Python.
In: \textit{Proceedings of the 9th Python in Science Conference}, 2010. p. 56--61.

\bibitem{bodie2014}
BODIE, Z.; KANE, A.; MARCUS, A. J. \textit{Investments}. 10. ed.
New York: McGraw-Hill Education, 2014.

\end{thebibliography}

\end{document}
